<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-11-07T17:12:25+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Инфографика для всех!</title><subtitle>Данный блог ведётся для регулярных записей посвящённых инфографике и визуализации данных. Публикации содержат субъективную и непроверенную информацию. Не верьте ни единому слову!</subtitle><entry><title type="html">Как выбрать диаграмму и не облажаться</title><link href="http://localhost:4000/jekyll/update/2019/11/06/diagrams-types.html" rel="alternate" type="text/html" title="Как выбрать диаграмму и не облажаться" /><published>2019-11-06T23:00:00+03:00</published><updated>2019-11-06T23:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/jekyll/update/2019/11/06/diagrams-types</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jekyll/update/2019/11/06/diagrams-types.html">&lt;p&gt;Существует множество диаграмм, которые отличаются друг от друга по принципу построения или наличию в инструментах визуализации данных. Диаграмма — это схематическое изображение, в основе которого геометрические примитивы размер и положение которых зависит от численных данных — результатов измерений, анализа или опросов. Диаграммы можно построить автоматически, для этого нужно знать, какой инструмент использовать. Это кажется простой задачей, но выбор типа диаграммы зависит от имеющихся данных и от правил оформления диаграмм. Эта задача оказалась настолько сложной, что появились шпаргалки для профессионалов в виде постеров или специальных онлайн-сервисов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Возьмём в качестве примера, вот эту визуализацию: на карте России каждая красная точка — это одно дорожно-транспортное происшествие в 2017 году. Кажется, что это точная и честная визуализация, но на самом деле плотность событий на этой карте дублирует плотность автомобильных дорог, что в свою очередь повторяет карту плотности населения страны. На этой карте Москва кажется самым опасным местом для автомобилистов, а восточной части ДТП почти незаметны. Но если мы пересчитаем статистику, вычислим сколько происшествий приходится на сто тысяч человек, живущих в данной области, то у Москвы окажется низкое значение, а в Республике Тыва показатель будет самым высоким.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда дизайнер выбирает тип диаграммы ему приходится выбирать будет ли это столбчатая диаграмма или линейный график. Будет ли это рейтинг, с метками на карте или таблица с цветными ячейками, которые расположены по географическому признаку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не все диаграммы есть в стандартном наборе распространённых программ. Например, визуализации с помощью пиктограмм до сих пор сделать непросто.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И наоборот: есть виды визуализаций, которые сегодня можно делать с помощью самых популярных программ. Эта таблица рейтинга сделана в текстовом редакторе. При сжатых сроках появилось две версии: минималистичная и цветная. Было принято решение, что цвет в данной визуализации лишний.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такие диаграммы называются круговыми или ещё известно шутливое название pichart, так как изображение похоже на пирог, который пытаются нарезать на фрагменты. Кажется, что в этом пироге большой кусок красный, но это обман зрения. Зелёный фрагмент больше, его расположение приводит к деформации формы. Размер красному фрагменту придаёт толщина ближнего к нам края пирога. Разве это справедливо? Нас обманули! Современные инструменты визуализаций данных, к сожалению, часто соблазняют нас возможностью преувеличить те или иные значения за счёт оптических иллюзий. В результате, люди принимают катастрофические решения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Давайте разберёмся, какие визуализации можно было бы удалить из популярной компьютерной программы.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;столбчатые-диаграммы&quot;&gt;Столбчатые диаграммы.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;В столбчатых диаграммах и гистограммах лучше не использовать объём и перспективу. Столбчатая диаграмма подходящая графическая метафора объектов разной высоты, если речь идёт от разных странах, персонах или измерений с большим шагом во времени (раз в год, например). Я не рекомендую использовать столбчатую диаграмму для нескольких рядов — столбики перемешиваются между собой.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;линейный-график&quot;&gt;Линейный график.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В линейном графике нельзя строить накопление и применять объём. Линейный график это траектория движения переменной. Сравнивать две или три траектории между собой удобно, но это становится всё сложнее по мере того, как растёт количество рядов.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;круговая-диаграмма&quot;&gt;Круговая диаграмма.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;В круговой диаграмме объём под строгим запретом. Это подходящий способ публиковать результаты статистических значений, которые в сумме складываются в 100%. Если сравниваемых значений слишком много, то круговая диаграмма превращается в веер множества сегментов. Это бессмысленная визуализация, которая не несёт никакого смысла. В такой ситуации я рекомендую использовать столбики или линейки.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;линейчатые-диаграммы&quot;&gt;Линейчатые диаграммы.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;К линейчатым диаграммам применимы те же требования, что к столбчатым. Это подходящий способ визуализации, когда подписи категорий в столбчатой диаграмме слишком длинные и поворачиваются на 45 градусов или даже 90. Такие подписи сложно читать. В линейчатом графике категории становятся горизонтальными. Это рекомендуемый вид визуализации для рейтингов.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;площадная-диаграмма&quot;&gt;Площадная диаграмма.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Площадная диаграмма позволяет увидеть множество значений ряда как ландшафт. Мы можем оценить не только экстремумы значений, но и общий объём накоплений. Если у нас несколько рядов, то используйте накопление. Не допускайте ситуации, когда одна площадь диаграммы перекрывает и делает невидимой другую.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У столбчатых, линейных и площадных графиков есть варианты случаев множества рядов, которые называются накопительными. Накопление может быть нормированным, но тогда это нужно обязательно объяснить. Ещё одно правило для этих трёх типов диаграмм — вертикальная ось Y всегда должна содержать нулевое значение. В этих типах визуализации масштабирование фрагмента по высоте недопустимо. Если хотите усилить контраст колебаний значений используйте линейный график или точечную диаграмму.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;точечная-диаграмма&quot;&gt;Точечная диаграмма.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Точечная диаграмма — мать всех диаграмм. По сути, столбики и линейки — это проекции от точек в прямоугольной системе координат. Круговая диаграмма это частный случай столбчатой диаграммы в радиальной системе координат. Точечная диаграмма при умелом использовании может показать с помощью положения, цвета, формы, размера и анимации до 7 измерений переменной. Одно предупреждение: даже два измерения бывает непросто объяснить, так что старайтесь не перегибать палку и исходить из здравого смысла.&lt;/p&gt;</content><author><name>Алексей Новичков</name></author><summary type="html">Существует множество диаграмм, которые отличаются друг от друга по принципу построения или наличию в инструментах визуализации данных. Диаграмма — это схематическое изображение, в основе которого геометрические примитивы размер и положение которых зависит от численных данных — результатов измерений, анализа или опросов. Диаграммы можно построить автоматически, для этого нужно знать, какой инструмент использовать. Это кажется простой задачей, но выбор типа диаграммы зависит от имеющихся данных и от правил оформления диаграмм. Эта задача оказалась настолько сложной, что появились шпаргалки для профессионалов в виде постеров или специальных онлайн-сервисов.</summary></entry><entry><title type="html">Любовь к инфографике это не приговор</title><link href="http://localhost:4000/jekyll/update/2019/11/05/infographics-is.html" rel="alternate" type="text/html" title="Любовь к инфографике это не приговор" /><published>2019-11-05T18:46:16+03:00</published><updated>2019-11-05T18:46:16+03:00</updated><id>http://localhost:4000/jekyll/update/2019/11/05/infographics-is</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jekyll/update/2019/11/05/infographics-is.html">&lt;p&gt;Письменность — одно из величайших изобретений человечества, но для внимательного и вдумчивого чтения нужны условия: спокойная обстановка, свободное время, любимая мелодия или тишина. Помимо этого, чтобы понять и запомнить текст читатель должен представлять понятия, которыми оперирует автор. Что же делать, если аудитория находится в режиме решения множества задач, когда понятия абстрактны или в новинку? В подобной ситуации следует создавать иллюстрации, а когда нет навыков в графике, строят чертежи, диаграммы или схемы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Итальянский дизайнер Francesco Franchi в 2012 году сделал праздничный постер, посвящённый двадцатилетию международного конкурса инфографики Malofiej. В качестве метафоры трудностей создания информационной графики Francesco изобразил треугольник математика Пенроуза. Если присмотреться, то эта фигура объединяет в себе грани, которые не соприкасаются друг с другом. Так и в инфографике — различные области исследовательской, оформительской и публицистической деятельности объединяются, чтобы произвести единый продукт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пик бурного развития инфографики пришёлся на 2010 год. В это время многие журналы, газеты, дизайн студии и агентства активно развивали использование диаграмм и схем в массовых коммуникациях. Одним из заметных событий того времени было выступление на конференции Ted дата-журналиста David McCandless, автора книги Information is Beautiful. Яркая презентация David вдохновила многих на работу в области оформления данных. В последующие годы можно было наблюдать появление блестящих информационно графических работ. Увидеть их можно в каталогах конкурсов Malofiej и Information is Beautiful Awards.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда мы говорим «инфографика», то у многих всплывают из памяти совершенно разные образы. Например, кто-то сразу думает про карикатуры, вроде известной иллюстрации Nigel Holmes. Кому-то может вспомниться визуализация миграции в США, похожая на срез дерева. Ну а кто-то вспомнит строгие диаграммы бизнес-изданий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Многообразие способов делать то, что мы называем инфографикой обусловлено способностью нашего мозга обрабатывать зрительную информацию. Способность видеть сначала схему, а потом наполнять её деталями сформировался на заре эволюции человека, когда органы чувств живых существ были гораздо проще устроены. Для выживания не всегда важна детализация того, что мы видим — определение направления, размера, скорости возможной угрозы или еды гораздо выше в рейтинге приоритетов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Многие принципы визуализации данных заложены в анатомическом строении человеческих органов зрения. Глаза человека расположены горизонтально и симметрично, что позволяет оперировать понятиями, которые описывают положение видимых объектов относительно горизонтали положения глаз и вертикали их симметрии. Люди дали названия этим направлениям, что позволило использовать понятия верх, низ, лево и право.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Необходимость постоянно оценивать высоту объектов вокруг нас наделило эмоциональным окрасом направление вверх в положительную сторону, а направление вниз в отрицательную, негативную сторону. Падение вниз всегда хуже взлёта вверх, человек низкого роста кажется менее значительным, нежели высокий, вершина самой высокой горы привлекает больше внимания, нежели прочие вершины вокруг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С эмоциональным окрасом левого и правого направлений несколько сложнее. С точки зрения значимости для выживания это два равнозначных значения. Однако, так устроен наш мозг, что в естественных условиях большинство людей для мелкой моторики используют правую руку. В западном обществе принято писать таким образом, чтобы рука не загораживала написанное, а значит письмо движется слева на право. Читая текст, который содержит хронологию событий мы невольно ассоциируем направление письма с ходом времени. Впоследствии эта ассоциация перекочевала в схемы и диаграммы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Схематичная стрела, изображённая в пустом пространстве по диагонали, слева направо снизу вверх, будет читаться, как взлёт или траектория из неудачного прошлого в успешное будущее. Подобный приём активно используется в бизнес-графике. Диаграмма курса биткоина будет однозначно читаться как череда взлётов и падений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Возможно, интерпретировать абстрактные понятия отдельных значений, как ландшафт или траекторию человек научился в процессе приобретения навыка ориентации в пространстве с помощью выделения заметных объектов или идентификации следов животных.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Существует остроумная легенда, что Рене Декарт изобрёл прямоугольную систему координат пытаясь описать траекторию полёта мухи. Декартова система является одной из основополагающих систем визуализации данных. Все строили в школе синусы и косинусы. Это было первое знакомство с инфографикой на примере описания математических формул.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;До середины 19 века схемы и чертежи использовались только архитекторами, изобретателями и учёными, но в какой-то момент журналисты поняли, что могут графически описать хронологию событий или последовательность событий используя те же средства, что используют прогрессивные представители общества. Однако, первые графики снабжались объёмными аннотациями, которые занимали более трети всего места, выделенного под график.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сегодня мы встречаем диаграммы повсеместно. Причина проста — оказалось, что не нужны объёмные инструкции для чтения графиков. Если визуализацию снабдить лаконичной легендой, то большинство читателей сможет понять изображение. Как же так получается? Почему во множестве кривых или точек мы видим историю, с помощью которой мы обогащаем свою жизнь новым жизненным опытом?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Посмотрите на ряд равномерно расположенных точек. Как вы назовёте этот строй? Линия. Наш мозг устроен таким образом, что сначала он видит первичный узнаваемый образ серии объектов, а уже потом распознаёт детали. Для чего это было нужно? Конечно же для выживания. Сначала нужно было заметить траекторию цепочки следов на снегу, а уже потом уже идентифицировать — добыча это или опасность. Первичный анализ формы траектории следов позволит правильно действовать на уровне рефлексов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что если группу объектов сложно идентифицировать как траекторию, тогда наш мозг анализирует форму этой группы. Траекторией становится внешняя граница, а содержимое идентифицируется уже во вторую очередь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В начале двадцатого века психологи заметили, что люди умеют подсознательно обобщать объекты, события или абстрактные понятия и оперировать ими. Появилась гештальт психология, которая начала изучать, как можно использовать эту особенность нашего подсознания для лечения неврозов. 
Наше зрение тоже подвержено этой способности. Существует ряд гештальт-эффектов, которые как раз отвечают за нашу способность увидеть в беспредметном образе горный рельеф, вбитые в землю столбики или фигуру человека в примитивном изображении.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Человеческий мозг может объединять объекты по цвету, или по размеру, выявляя смысл расположения объектов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Важной особенностью нашего мозга является проецирование на формы объектов имён или значений знакомых нам образов. Например, наши предки давали имена созвездиям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выделение групп точек на декартовой системе координат может осуществляться не только визуально. Существуют специальные компьютерные алгоритмы, которые помогают обозначить границы, выявить кластеры, построить линии средних значений или даже прогнозов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иногда, прямоугольные координаты можно использовать, чтобы поделиться экспертным мнением. В таком случае за расположением точек нет точных значений измерений. Их положение — субъективное мнение. Оси имеют понятные названия, благодаря чему, зритель быстро отличает радикально отличающиеся мнения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Интересный пример визуализации данных с помощью прямоугольной системы координат — статья «Where Boys Outperform Girls in Math» By Claire Cain Miller and Kevin Quealy, опубликованная 13 июня 2018 года по следам исследования Стэнфордского университета. Сравнивая успехи школьников в разных районах США в виде пузырьковой диаграммы в первую очередь видно, что результаты тестов по английскому языку у девочек значительно лучше, чем у мальчиков. Математику мальчики и девочки сдают приблизительно одинаково, но если проследить зависимость от степени благополучия родителей, то видно, что чем богаче родители, тем сильнее отличаются результаты в пользу мальчиков. Данное изображение, как нельзя лучше иллюстрирует тезисы статьи и исследования.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пузырьковую диаграмму студия инфографики ТАСС использовала в спецпроекте «Зенит-Арена», чтобы показать закономерность стоимости крупнейших стадионов мира и времени их строительства. Заметно, как российские стадионы удалены от группы стадионов, чья стоимость и время строительства почти линейно завися от вместительности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иногда, шутки ради, выбрав точку отсчёта в прямоугольной системе координат, можно расположить явления, обладающие двумя свойствами относительно друг друга, ориентируясь на собственное мнение. Например, известный блогер XKCD использовал данный метод, чтобы в ироничной форме рассказать о известных ему загадках. Исчезновение рейса MH-370 кажется ему необъяснимым и зловещим, а вот феномен того, почему он забывает убрать мороженное в морозилку — понятным и не страшным.&lt;/p&gt;</content><author><name>Алексей Новичков</name></author><summary type="html">Письменность — одно из величайших изобретений человечества, но для внимательного и вдумчивого чтения нужны условия: спокойная обстановка, свободное время, любимая мелодия или тишина. Помимо этого, чтобы понять и запомнить текст читатель должен представлять понятия, которыми оперирует автор. Что же делать, если аудитория находится в режиме решения множества задач, когда понятия абстрактны или в новинку? В подобной ситуации следует создавать иллюстрации, а когда нет навыков в графике, строят чертежи, диаграммы или схемы.</summary></entry></feed>